\section{Documenti}
Questa sezione descrive tutte le convenzioni scelte e messe in pratica da \GroupName{} riguardo la compilazione, la verifica e l'approvazione dei documenti da produrre.

\subsection{Template}

Per rendere più facile la stesura dei vari documenti sono stati realizzati una serie di template \LaTeX{} contenenti tutte le impostazioni stilistiche, di layout, tutti i comandi definiti da utente e le impostazioni locali riguardanti ciascun file. I file di impostazioni “globali” sono reperibili nel \glossario{repository} \texttt{LaTeXeBiscotti/modello}, e sono titolati \texttt{global.tex} e \texttt{layout.tex}; i file di impostazioni “locali” sono denominati \texttt{local.tex} e sono presenti in ogni \glossario{repository} dei vari documenti redatti.

\subsection{Struttura del Documento}
\subsubsection{Frontespizio}
Ogni documento redatto nella realizzazione del progetto è caratterizzato da un frontespizio così definito:
\begin{itemize}
\item Logo del Gruppo;
\item Titolo del documento;
\item Nome del Gruppo - Nome Progetto;
\item Versione del documento;
\item Nome e cognome del/i Redattore/i del documento;
\item Nome e cognome del/i Verificatore/i del documento;
\item Nome e cognome del/i Responsabile/i approvatore/i del documento;
\item Destinazione d'uso del documento;
\item Lista di distribuzione del documento;
\item Breve descrizione del contenuto del documento.
\end{itemize}

\subsubsection{Diario delle Modifiche}
La seconda pagina del documento, o eventualmente anche la terza, contiene il diario delle modifiche del documento. Ogni riga della tabella che si viene a formare contiene:
\begin{itemize}
\item \textbf{Versione}: numero di versione dopo la modifica; 
\item \textbf{Data}: data della modifica;
\item \textbf{Persone coinvolte}: persone che sono state coinvolte alla specifica modifica;
\item \textbf{Descrizione}: breve descrizione delle modifiche effettuate al documento.
\end{itemize}

Tale tabella così composta è ordinata per data in ordine decrescente: si ha così che la prima riga conterrà la modifica più recente e quindi la versione attuale del documento.

\subsubsection{Indici}
In ogni documento è presente un indice delle sezioni che lo compongono; nell'eventualità che in esso ci siano tabelle o figure, verranno composti i relativi indici.

\subsubsection{Formattazione delle Pagine}
L'intestazione di ogni pagina del documento, escluso il frontespizio, contiene:
\begin{itemize}
\item Logo del gruppo;
\item Nome del gruppo;
\item Nome del progetto;
\item Sezione corrente del documento.
\end{itemize}

Il piè di pagina, invece, contiene:
\begin{itemize}
\item Nome e versione del documento;
\item Pagina corrente nel formato X di Y, dove X è il numero di pagina in cui ci si trova, Y è il numero di pagine totali del documento.
\end{itemize}

\subsection{Regole Tipografiche}
In questa sezione si vogliono indicare le convenzioni tipografiche e ortografiche in modo tale da mantenere uno stile uniforme su tutti i documenti inerenti al progetto.

\subsubsection{Punteggiatura e Norme Grammaticali}

\begin{itemize}
\item \textbf{Punteggiatura}: un carattere di punteggiatura non deve mai seguirne uno di spaziatura e dopo ogni carattere di punteggiatura, eccetto l'apostrofo, deve esserci un carattere di spaziatura;
\item \textbf{Parentesi}: quanto racchiuso tra due parentesi non deve mai iniziare o finire con un carattere di spaziatura e/o finire con uno di spaziatura;
\item \textbf{Lettere maiuscole}: le lettere maiuscole sono da inserire dove lo prevede la lingua italiana ed inoltre all'inizio di ogni elemento di un elenco puntato, per indicare il nome del gruppo di progetto, dei ruoli, dei documenti, delle fasi di lavoro, e per rimarcare le parole Committente e Proponente. Possono essere presenti, inoltre, nelle parole principali dei titoli dei vari paragrafi.
\end{itemize}

\subsubsection{Stile di Testo}
\begin{itemize}
\item \textbf{Grassetto}: il grassetto può essere utilizzato nei seguenti casi:
\begin{itemize}
\item \textbf{Elenchi puntati}: per evidenziare il concetto di cui si va a parlare in tale punto della lista;
\item \textbf{Casi particolari}: in situazioni eccezionali, per andare ad indicare concetti o parole chiave.
\end{itemize}
\item \textbf{Corsivo}: il corsivo deve essere usato nelle seguenti occasioni:
\begin{itemize}
\item \textbf{Citazioni};
\item \textbf{Abbreviazioni};
\item \textbf{Nomi particolari}: ad esempio \textit{Progettista};
\item \textbf{Documenti}.
\end{itemize}
\item \textbf{Typewriter}: tale font serve per formattare nomi di classi o file, indirizzi web e percorsi;
\begin{itemize}
\item \textbf{Maiuscolo}: è consentito scrivere una parola completamente in maiuscolo solamente in caso di acronimi o nelle macro \LaTeX.
\end{itemize}
\item \textbf{\LaTeX}: ogni riferimento a \LaTeX va scritto usando il comando \textbackslash{LaTeX}.
\end{itemize}

\subsubsection{Composizione del Testo}
\begin{itemize}
\item \textbf{Elenchi puntati}: ogni punto di un elenco puntato deve terminare con un punto e virgola, se si tratta dell'ultimo con un punto; ogni item dell'elenco deve iniziare con una lettera maiuscola, a meno di casi particolari, come, ad esempio, il nome di un file;
\item \textbf{Nota a piè di pagina}: tale elemento deve iniziare con una lettera maiuscola per la prima parola e questa non deve essere mai preceduta da un carattere di spaziatura. 
\end{itemize}

\subsubsection{Formati}
\begin{itemize}
\item \textbf{Indirizzi web}: per gli indirizzi web deve essere utilizzato il comando \LaTeX \textbackslash{url};
\item \textbf{Date}: le date presenti in tutti i documenti devono seguire lo standard \glossario{ISO} 8601:2004: 
\begin{center}
\textit{AAAA-MM-GG}
\end{center}
dove:
\begin{itemize}
\item \textit{AAAA}: rappresentazione anno con quattro cifre;
\item \textit{MM}: rappresentazione mese con due cifre;
\item \textit{GG}: rappresentazione giorno con due cifre.
\end{itemize}
\item \textbf{Comandi utente}: sono stati creati nel file \texttt{modello/global.tex} tutti quei comandi utente che possono rendere più fluida e comoda la scrittura dei documenti; si rimanda alla consultazione di tale file per utilizzarli al meglio; ogni modifica che un membro del gruppo intende fare a tale file deve essere prima autorizzata dall'\textit{Amministratore di Progetto};
\item \textbf{Nomi propri}: l'utilizzo dei nomi propri dei membri del team deve seguire la forma \virgolette{Nome Cognome}, a meno di una lista ordinata alfabeticamente, in cui è preferibile un ordinamento \virgolette{Cognome Nome}.
\end{itemize}

\subsubsection{Sigle}

Le sigle dei documenti e delle revisioni sono da utilizzare solamente all'interno di tabelle o diagrammi, in modo da non appesantirne la lettura. Sono previste le seguenti sigle:

\begin{itemize}
\item \textbf{AdR} = Analisi dei Requisiti;
\item \textbf{GL} = Glossario;
\item \textbf{NdP} = Norme di Progetto;
\item \textbf{PdP} = Piano di Progetto;
\item \textbf{PdQ} = Piano di Qualifica;
\item \textbf{SdF} = Studio di Fattibilità;
\item \textbf{ST} = Specifica Tecnica;
\item \textbf{RA} = Revisione di Accettazione;
\item \textbf{RP} = Revisione di Progettazione;
\item \textbf{RQ} = Revisione di Qualifica;
\item \textbf{RR} = Revisione dei Requisiti.
\end{itemize}

\subsection{Componenti Grafiche}
\subsubsection{Tabelle}
Per tutte le tabelle presenti in ogni documento, eccetto il diario delle modifiche, deve essere presente una didascalia che ne spieghi sinteticamente il contenuto; questa deve inoltre essere marcata con un numero identificativo incrementale per la tracciabilità della stessa all'interno del documento. \\
Altre convenzioni o implementazioni speciali per qualche tabella devono essere motivate e spiegate all'inizio del documento in questione.

\subsubsection{Immagini}
Le immagini che si andranno ad inserire all'interno dei documenti devono essere nel formato \glossario{SVG} per garantirne una migliore qualità in caso di ridimensionamento. Se non dovesse essere possibile questo tipo di formato, è da preferire il formato \glossario{PNG}.


\subsection{Classificazione Documenti}
\subsubsection{Documenti informali}
Un documento informale è da considerarsi tale dal momento della sua creazione fino all'approvazione da parte del \textit{Responsabile di Progetto}. Prima di questo momento, il documento va considerato prettamente a uso interno del gruppo.

\subsubsection{Documenti formali}
Un documento viene inteso come formale una volta passata l'approvazione del \textit{Responsabile di Progetto}. Tale documento sarà quindi pronto per essere presentato ai richiedenti. Per poter definire tale un documento, esso deve aver seguito il percorso di verifica e validazione descritto nel \PianoDiQualifica{} e nel paragrafo 4.7 riguardante il ciclo di vita dei documenti.

\subsection{Versionamento}
La documentazione prodotta deve essere corredata dal numero di versione attuale tramite la seguente codifica:
\begin{center}
\textit{vX.Y.Z}
\end{center}
dove:
\begin{itemize}
\item \textit{X}: indica il numero crescente di uscite formali del documento; è limitato superiormente dal numero di revisioni effettuate ed è l'unico elemento che parte da 1;
\item \textit{Y}: indica il numero di modifiche sostanziali del documento, partendo da 0; in particolare:
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{-1}
\item Fase di stesura del documento;
\item Fase di verifica del documento;
\item Approvazione del documento.
\end{enumerate}
Nel momento in cui inizia l'attività di stesura, l'\textit{Amministratore} deve
controllare che tale indice sia correttamente impostato a 0. All'inizio della verifica
il \textit{Verificatore} deve variare l'indice impostandolo a 1, previo consenso
dal \textit{Responsabile}. Conclusa la verifica, quest'ultimo provvede all'approvazione
del documento e deve impostare l'indice a 2.
Il variare dell'indice sancisce un cambio di stato del documento. L'indice deve
seguire la numerazione progressiva indicata e non sono ammessi indici diversi da
quelli elencati;
\item \textit{Z}: indica il numero di modifiche minori fatte al documento, e, come in \textit{Y}, si parte da 0. Ad
ogni modifica effettuata al documento che corrisponde ad un'aggiunta di una voce
nel diario delle modifiche, l'\textit{Amministratore} o il \textit{Verificatore} devono aggiornare l'indice
seguendo una numerazione progressiva. Non viene fissato un limite superiore per
tale indice.
\end{itemize}
Per citare correttamente un documento in un altro basta rifarsi ai comandi utente definiti in \texttt{modello/global.tex}. La citazione del documento \textit{Analisi dei Requisiti}, ad esempio, avrà il seguente formato: 
\begin{center}
\AnalisiDeiRequisiti
\end{center}

\subsection{Ciclo di Vita}
Ogni documento può trovarsi all'interno di tre stati diversi: questi stati costituiscono il suo ciclo di vita. In particolare abbiamo questi stati:
\begin{itemize}
\item \textbf{In lavorazione}: stato in cui si entra dal momento della creazione del documento; vi si rimane per tutto il tempo necessario alla sua stesura;
\item \textbf{Da verificare}: una volta ultimato il documento, esso viene preso in consegna dai \textit{Verificatori}, i quali hanno il compito di rilevare e correggere tutti gli errori e/o imprecisioni sintattici e semantici;
\item \textbf{Approvato}: terminata la fase di verifica, il documento deve essere approvato dal \textit{Responsabile di Progetto}. L'approvazione ne sancisce lo stato finale per la corrente versione.
\end{itemize}
Ovviamente, ogni documento può attraversare ogni fase più di una volta, partendo sempre dallo stato iniziale. Una volta che si andrà a completare nuovamente il ciclo, viene definita una nuova versione del documento in questione.

\subsection{Glossario}
Il Glossario è un documento di utilità che va a spiegare, in modo conciso e comprensibile, tutte quelle parole presenti negli altri documenti e facenti parte del contesto applicativo che potrebbero essere soggette a fraintendimenti. Tale documento dovrà essere aggiornato di pari passo con la stesura dei documenti.